《衛報》香港報道：年輕人準備為香港「犧牲一切」

英國《衛報》本月15日刊登Verna Yu發自香港的一篇報道〈革命的孩子：香港年輕人準備「犧牲一切」／Children of the revolution: the Hong Kong youths ready to 'sacrifice everything'〉。在這篇被訪者姓名全部更改、用以保護他們的身分的文章中，作者訪問了12歲的Samuel以及16歲的Roderick，從他們的親身經歷談到對香港的看法。文中並訪問英國及香港的學者，其中一位學者說，年輕人往往以壓倒一切的願望以令世界變得更好，而他們對建制深深缺乏信任，促使他們為自己的未來賭上一把。

12歲的Samuel在夏天的一個晚上被捕，當時他在示威中企圖逃跑避開防暴警察。他被制服在地，防暴警察坐在他身上，給他鎖上手銬，指控他參加非法集會。 其間，一名防暴警察踏在他的手上。

在拘留期間，Samuel感到恐懼。警察從他的背包搜出防毒面具、頭盔、噴漆和手套。警察衝着他大喊大叫，叫他「曱甴仔」，那是他們對示威者的稱呼。他說：「我很害怕，以為他們會打死我。」在被捕後幾小時，近午夜時分，警察才通知他的父母，把他送往醫院治療。

Samuel是參加香港反政府運動的成千上萬年輕人之一，這場運動現已踏入第六個月。年輕人充滿 「拯救香港」的熱情，很多人說願意捨棄生命，為這個被中國統治的城市爭取民主和自由。北京則正在這裏日益加強政治和經濟影響力。

最近幾個星期，抗爭者堵路和擲汽油彈，之後在大學校園一帶與警察爆發衝突，然後是數千人被捕，可以看到，這是運動迄今最暴力的事件。周日，當一小批抗爭者在一些購物商場爭取民主，警察再度拘捕，包括一名中學女生和一名16歲少年。

官員說，自運動6月開始以來，至12月5日已有5980人被捕，其中2383人（佔40％）是學生，有367人已被起訴。 被捕者當中，939人是18歲以下的年輕人，最小的只有11歲，當中106人被起訴。 被捕者涉嫌的罪行，包括暴動、非法集會、襲警和持有攻擊性武器等。

法律專家說，香港法律對「非法集會」和「暴動」定義含糊和不明確，其中「非法集會」是指，凡三人或三人以上的集結，而該集結「破壞社會安寧」。

如果當局希望拘捕可以阻止年輕抗爭者，那只帶來反效果。 獲保釋的Samuel說，他被拘留後，對警察的仇恨更加深。他說自己沒有參與暴力行為，但他支持其他抗爭者的行動，包括襲警。

「警察瘋狂毆打抗爭者，他們遇襲是活該的。」他說：「人不犯我，我不犯人。」

Samuel承認參加日益暴力的運動是冒險，但他堅稱那是出於對家的熱愛。「為香港做點事是我的責任。」他說：「我已恐懼過一次。 還有甚麼要恐懼呢？」

Samuel的心情在其他年輕示威者泛起迴響。 來自精英學校和中產家庭的13歲James和16歲Roderick，是其中兩名被起訴的最年輕示威者。在一次抗爭中，他們在其他人投擲汽油彈後被捕──根據香港法律，那是被定義「暴動」是場面。

他們說，7月21日流氓在元朗港鐵站無差別襲擊乘客，警察卻無處可見，這次事件令他們對當局信任破滅。 之後，他們走上抗爭前線，抵擋催淚彈，對抗警察。

他們說，警察武力升級──包括發放超過16,000枚催淚彈、水炮、10,000枚橡皮子彈和實彈－以及當局拒絕調查警察濫權，都促使他們參與愈趨暴力的抗爭。他們認為抗爭者襲擊防暴警察是合理的，因為他們再也不能相信警察能夠伸張正義。

James說：「若非受到攻擊，我們不會還擊。」「我們不能光站着不做事。」

兩名男孩出去抗爭時，都帶著遺囑。 「我一直害怕－我是否會中槍、被捕甚至喪命。 但是，如果我們因為害怕而不站出來，抗爭的人就會更少。」James說。

這個13歲少年熱淚盈眶說：「我真的想把我的所有獻給香港。」 「當你追求自由，犧牲是無可避免的。 」「我們很快要踏入地獄之門。 我們將未來和前途連成一線，但這是值得的。」

如果罪成，James因太年輕，不可能判入獄，但可能被送往兒童之家，並留下案底。

Roderick說，他所經歷的團結一致和相互支持，是這場運動的最大吸引力。 「看到年輕人朝著相同的理想和目標邁進－這是我見過的最美麗圖畫。」

儘管面臨不確定的未來，16歲的Roderick說，他不會放棄香港民主的目標。 他說：「這是一場賭博，但如果我們連嘗試也不嘗試，我們就肯定輸。」

蘇格蘭聖安德魯斯大學（University of St. Andrews）的青年動員專家Jeffrey Murer博士說，年輕人往往以壓倒一切的願望以令世界變得更好，而他們對建制深深缺乏信任，促使他們為自己的未來賭上一把。

他說：「社會契約已經破裂，人們覺得有義務捍衛自己的權利和身份。」 「這些年輕人對香港身份有強烈認同，覺得建制沒有保護他們。」他說，政治危機也動搖了他們的穩定感。 他們覺得「沒有未來」，覺得身份受到深重威脅，所以他們不惜冒險捍衞。

香港教育大學社會學教授趙永佳表示，年輕人的意識形態和相互情感支持，支撐着他們高風險和高成本的社會行動。他說，當他們意識到「政府多麼荒謬，而且對方正在採取過度行動，他們質疑為甚麼他們必須受到其常規道德標準的束縛」。「這是戰爭形勢－他們願意為自己的家園而死。歷史上有很多例子。無論你是否同意，那裏有更崇高的感召，抗爭者有一套價值觀，有些人覺得死也值得。」